% preamble

\documentclass[titlepage,a4paper,12pt]{article}
\special{papersize=210mm,297mm}
\linespread{1.1}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=2cm,bindingoffset=1cm,top=3cm,bottom=3cm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[autostyle=true,german=quotes]{csquotes}
% \usepackage{microtype}
\usepackage{parskip}
\usepackage{url}
% \url{ http://www.ctan.org/what_is_tex.html}.
\usepackage{paralist}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[algoruled,lined]{algorithm2e}
% https://tex.stackexchange.com/questions/162207/algorithm2e-comment-style
\newcommand\mycommfont[1]{\ttfamily\normalfont\footnotesize{#1}}
\SetCommentSty{mycommfont}
% \usepackage[onehalfspacing]{setspace}
% \usepackage{fontspec}
% \usepackage{tgbonum}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {images/} }
\usepackage[rightcaption]{sidecap}

\usepackage{moreverb}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    % belowskip=-0.8 \baselineskip,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2
}
\lstset{style=mystyle}

\usepackage{pythonhighlight}

\usepackage[font=footnotesize,justification=centering]{caption}


\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    bookmarks=true,         % show bookmarks bar?
    unicode=false,          % non-Latin characters in Acrobat’s bookmarks
    pdftoolbar=true,        % show Acrobat’s toolbar?
    pdfmenubar=true,        % show Acrobat’s menu?
    pdffitwindow=false,     % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH},    % fits the width of the page to the window
    pdftitle={Key Management System},    % title
    pdfauthor={Natalie Fioretti},     % author
    pdfsubject={Subject},   % subject of the document
    pdfcreator={Creator},   % creator of the document
    pdfproducer={Producer}, % producer of the document
    pdfkeywords={keyword1, key2, key3}, % list of keywords
    pdfnewwindow=true,      % links in new PDF window
    colorlinks=true,       % false: boxed links; true: colored links
    % colorlinks=false,       % false: boxed links; true: colored links
    linkcolor=black,          % color of internal links (change box color with linkbordercolor)
    citecolor=black,        % color of links to bibliography
    filecolor=black,      % color of file links
    urlcolor=blue,           % color of external links
    pdftex
}
\usepackage[nottoc,numbib,notlof]{tocbibind}
\usepackage[style=super,acronyms]{glossaries}
\input{glossary.tex}
\makeglossaries
\renewcommand*{\glsgroupskip}{}

% https://www.sharelatex.com/learn/TikZ_package
% https://www.sharelatex.com/blog/2013/08/27/tikz-series-pt1.html
\usepackage{tikz}
% \usetikzlibrary{positioning}

% footer and header declaration
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{lastpage}
\fancypagestyle{normalstyle}{
    \fancyhf{}
    \fancyhead[C]{\nouppercase{\leftmark}}
    % \fancyhead[RO]{\nouppercase{\rightmark}}
    \fancyfoot[C]{\thepage\ / \pageref{LastPage}}
}
\pagestyle{normalstyle}

% multiline footnotes
% https://tex.stackexchange.com/questions/15952/layout-of-multiple-lines-footnotes
\makeatletter
\renewcommand\@makefntext[1]{\leftskip=2em\hskip-2em\@makefnmark#1}
\makeatother

% begin document
% \setmainfont[Ligatures=TeX]{Arial}
\begin{document}

% title page
\title{Reinforcement Learning\large \\
% Integration into Infrastructure as Code \\
BFH Informatik Seminar}
\author{Fioretti Natalie}
% \date{\today}
\date{Mai 2018}
\maketitle

% part: Einleitung
% \part{Einleitung}
\newpage
\begin{abstract}
    \fancyhead[C]{\nouppercase{Zusammenfassung}}
    \thispagestyle{fancy}
    Reinforcement Learning (dt. bestärkendes Lernen) ist ein wesentlicher Teil in der künstlichen Intelligenz.
    Ein autonom agierender Roboter (im Folgenden Agent genannt) muss in seiner Umgebung lernen, welche Aktionen die vorteilhaftesten sind.
    Dies tut er, indem er mit der Umgebung agiert und die daraus resultierenden Belohnungen miteinander vergleicht.
    Diese generische Art, sich in einer bestimmten Umgebung zurecht zu finden, ist auf viele Situationen und Probleme anwendbar.


    Ganz so einfach ist es dennoch nicht, denn es gilt einige Dinge zu beachten.
    Wie soll der Agent die Belohnungen sammeln und miteinander vergleichen?
    Wann soll der Agent aufhören, Aktionen zu testen, und stattdessen von seinen Erfahrungen Gebrauch machen?
    Haben frühe Belohnungen immer das stärkere Gewicht als spätere Belohnungen?

    Diese und andere Fragen gilt es zu klären und anschliessend in einem eigenen Projekt erfolgreich anzuwenden.
    % TODO: Sicher, dass ich das eigene Projekt hier schon erwähnen will?
\end{abstract}


\setcounter{page}{2}
\part*{Vorwort}
\fancyhead[C]{\nouppercase{Vorwort}}
\acrfull{KI} ist ein Thema, das mich sehr interessiert.
Es gibt einige spannende Filme, die davon handeln; bekannte Beispiele sind "{}I, Robot", "{}Ex Machina"{} und "Tron".
% TODO: film referenzen hinzufügen?
Was die meisten Filme über \acrshort{KI} gemein haben, ist die Thematisierung von Nutzen und Gefahren für die Gesellschaft.
Wenn wir die heutigen Roboter mit denen aus den Filmen vergleichen, sind wir noch einige Jahre davon entfernt.

Auch wenn ich die gesellschaftlich/politische Seite sehr interessant finde, habe ich mich bisher noch gar nicht über \acrshort{KI} von der technischen Seite aus informiert.
Die Lektüre, die ich zu \acrfull{RL} bearbeitet habe, enthielt viele interessante Denkanstösse und ausgearbeitete Algorithmen.
Sehr eindrücklich fand ich den Fakt, dass viele Funken ihren Ursprung bereits Mitte des 20. Jahrhunderts fanden, der autonome Agent und die Algorithmen als soches aber erst in den 90er Jahren entwickelt wurden.
Mehr zur Theorie des Reinforcement Learnings kann Teil \ref{part:theory} entnommen werden.
% TODO: Referenz auf den Text hinzufügen

Obwohl die Thematik und Algorithmen sehr verständlich geschrieben wurden, war es manchmal schwierig, den Durchblick zu behalten.
Insbesondere als es dann darum ging, das Erlernte in einem eigenen, kleinen Projekt umzusetzen.
Ich habe das \emph{Gym OpenAI\footnote{\url{https://gym.openai.com/}}} Framework verwendet.
Und obwohl alles recht gut dokumentiert ist, und sogar ein kleines Tutorial\footnote{\url{https://gym.openai.com/docs/}} vorhanden ist, war der Einstieg mit einem der erlernten Algorithmen eher schwierig.
Mehr zu meinen Erfahrungen können dem Teil \ref{part:my_agent} entnommen werden.

An dieser Stelle möchte ich auch gerne meinem Betreuer, Herr Jürgen Eckerle, danken.
Er hat mir einige Denkanstösse gegeben und geholfen, gute Literatur zum Thema zu finden.

\newpage
\fancyhead[C]{\nouppercase{Inhaltsverzeichnis}}
\tableofcontents
\newpage
\glsaddall
\printglossaries
\listoffigures
\lstlistoflistings

\newpage
\pagestyle{normalstyle}
\part{\acrlong{RL} Theorie} \label{part:theory}
Stellen wir uns einen Roboter, den \emph{Agenten}, vor.
Dieser Roboter ist in der Lage, mit seiner Umgebung in bester Weise zu agieren.
Dazu benötigt er drei Dinge.
Als erstes ein Set an Sensoren, damit er herausfinden kann, wie der aktuelle Status $(s_t)$ seiner Umgebung ist.
Als nächstes ein Set an Aktionen $(A)$, die er in besagtem Status der Umgebung anwenden kann
und anschliessend eine Belohnung $(r_t)$ (r für reward), die sich aus der Aktion $(a_t)$ im vorhergehenden Status $(s_t)$ der Umgebung ergibt.
Ziel ist, dass der Agent durch das Sammeln der Daten eine Strategie zum Erreichen des Optimums entwickelt.

\section{Wie geht Lernen?} \label{sec:lernen}
Aber wie funktioniert dieses Lernen genau?
Der Agent weiss, in welchem Status $(s_t)$ er sich befindet und welche Aktionen $(A)$ er nun tätigen kann.
Er weiss allerdings nicht, welche Belohnungen $(R)$ er für die entsprechenden Aktionen erhalten würde, und in welchem Status $(s_{t+1})$ er sich anschliessend befände.
Dies kann er nur lernen, indem er diese Aktion durchführt und anschliessend Belohnung und Folgezustand beobachtet.
Der Folgezustand $(s_{t+1})$ muss nicht der gleiche Zustand sein wie der bestehende Zustand.
Das bedeutet, dass der Agent neu evaluieren muss, welche Aktionen ihm zur Verfügung stehen, und dies können durchaus andere sein.

Durch das Erfassen dieser Daten erhält der Agent eine Lookuptabelle.
Diese mappt Belohnungen auf Zustands-Aktions-Paare $r(s_t, a)$.
Aber wie sehen diese Belohnungen aus?
% zap abkürzung verwenden im nachfolgenden

Belohnungen werden auf numerische Werte gemappt, wobei höhere Zahlen favorisiert werden.
Aber wann werden Belohnungen vergeben?
% Zustand 
In der Regel nur dann, wenn der neue Zustand bereits einen Weg kennt, der zum Zielzustand $(G)$ führt.
Am Anfang wird dies nur der Zielzustand selbst sein.
% Zustand
Erreicht der Agent diesen Zielzustand, wird die Belohnung dem \acrshort{ZAP} $r = r(s_{G-1}, a_{G-1})$ zugeschrieben.
Anschliessend wird die Umgebung zurückgesetzt und der Agent fängt eine neue Episode an.
Erreicht der Agent nun den Zustand $s_{G-1}$ kann die Belohnung weiterpropagiert werden für das \acrshort{ZAP} $r = r(s_{G-2}, a_{G-2})$.
Auf diese Art wird die Belohnung propagiert.
Diese Methode wird auch \acrlong{MDP} genannt.
Wichtig ist, dass der Agent im Vorfeld keine Informationen darüber hat, in welchem Zustand er mit welcher Aktion die grösste Belohnung erhält.
Die Belohnung ist alleine vom jetzigen Zustand und der gewählten Aktion abhängig, nicht aber von vorher getätigten Aktionen in anderen Zuständen.

\newpage
In der Regel werden die Belohnungen nicht eins zu eins weitergereicht.
Am Ende würde sonst für jedes \acrshort{ZAP} der gleiche Wert erreicht.
Deshalb wird das Prinzip der \emph{verspäteten Belohnung} angewendet.
Beim Erreichen des Zielzustandes wird die Belohnung $r_G$ ausgeschüttet. % welchen buchstaben soll die belohnung haben?
Das heisst, bei der Transition $r = r(s_{G-1},a) = r_G$ kann dem Zustand $s_{G-1}$ der Wert $r_G$ übergeben werden.
Falls der Agent bei der nächsten Episode den Zustand $s_{G-1}$ erreicht, kann die Belohnung weiter propagiert werden.
Dabei wird mit der \emph{abnehmenden Konstanten} $\gamma$ gearbeitet, welche die Belohnung abschwächt, also die verspätete Belohnung realisiert.
Das bedeutet, dass dem Zustand $s_{G-2}$ der Wert $\gamma r_{G-1}$ zugeschrieben wird.
Bei der nächsten Propagierung wird die Belohnung wieder kleiner, was durch Quadrierung der Konstanten erreicht wird.
Wenn wir diese Belohnungen zusammenzählen, erhalten wir die \emph{kumulative Belohnung} $V^\pi$, welche mit folgender Formel beschrieben werden kann:
\begin{equation}
    V^\pi \equiv r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2 r_{t+2} + ...
    \equiv \sum_{i=0}^{\infty} \gamma^ir_{t+i} 
\end{equation}
wobei $t$ ein Zeitschritt (engl. timestep) und $r$ die Belohnungsfunktion ist.
Die abnehmende Konstante $\gamma$ kann variabel gesetzt werden.
Wenn $\gamma =0$ gesetzt wird, findet keine Propagierung der Belohnung statt.
Mit einem Wert $\gamma =0.9$ hingegen wird eine grosse Gewichtung darauf gelegt.

Die Aufgabe des Agenten ist es nun, eine Strategie $\pi$ zu entwickeln, in der $V^\pi(s)$ für alle Zustände $s\in S$ maximiert wird.
Diese \emph{optimale Strategie} $\pi\*$ entspricht der Formel:
\begin{equation}
    \pi\* \equiv \underset{\pi}{argmax}\: V^\pi (s),\:(\forall s)
\end{equation}

Um diese theoretischen Formeln graphisch darzustellen, nehmen wir die Werte $G = 100$ und $\gamma = 0.9$ an.
Die Quadrate stellen Zustände, die Pfeile Aktionen und die Zahlen dazu die erhaltene Belohnung beim Wählen der entsprechenden Aktion.
Eine optimale Strategie mit den entsprechend gesetzten Werten sähe zum Beispiel so aus:

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{policy_example}
    \caption[Beispiel einer Strategieentwicklung]{Dies ist ein deterministisches Beispiel, das die grundlegenden Konzepte einer Strategieentwicklung darstellt.\footnotemark}
    \label{pic:policy_example}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \cite{mitchell_1997}, S. 372}

Auf dem oberen Bild in Abbildung \ref{pic:policy_example} sehen wir, dass eine Belohnung nur beim Übertritt in den Zielzustand vergeben wird.
Alle anderen Übertritte haben keine Belohnung zum Erfolg.
Auf der Zeichnung links unten sind schon einige Episoden durchgespielt worden.
Die Belohnung für den Übertritt in den Zielzustand wurde in die restlichen Zustände propagiert.
Auf dem rechten Bild ist die maximal erhältliche Belohnung für jeden Zustand eingeschrieben.

\newpage
\section{Q-Learning}

Q-Learning arbeitet mit der Q-Funktion $Q(s,a)$, sodass deren Wert die maximale kumulative und rabattierte Belohnung ist, ausgehend von Zustand $s$ und der gewählten Aktion $a$.
Anders gesagt, der Agent kennt damit die maximal erhältliche Belohnung für einen Zustand, wenn er die bestimmte Aktion ausführt.
Im Abbildung \ref{pic:policy_example} entspricht dies den Zahlen bei den Pfeilen im Bild unten links.

Mit dieser Funktion ist der Agent in der Lage, eine optimale Strategie anhand dieser Funktionen zu beschreiben, wobei er dazu nur die bekannten Werte $s$ und $a$ benötigt.
\begin{equation}
    \pi^*(s) = \underset{a}{argmax}\: Q(s,a)
\end{equation}

Sei $\delta(s,a)$ der neue Zustand, wenn $a$ auf $s$ angewendet wird, und $a'$ die Aktion die daraufhin gewählt wird, ergibt sich für die Q-Funktion eine rekursive Definition:
\begin{equation}
    \label{eq:qfunction}
    Q(s,a) = r(s,a) + \gamma\:\underset{a'}{max}\:Q(\delta (s,a),a')
\end{equation}
Damit können wir das bereits weiter oben erwähnte iterative Vorgehen anwenden.
Der Agent wird dabei wahrscheinlich nicht von Anfang an die korrekten Q-Werte finden.
Das heisst, der Agent stellt eine Hypothese auf, die wir mit $\hat{Q}$ bezeichnen.
Er schreibt für jedes mögliche \acrshort{ZAP} einen Eintrag in einer Tabelle, in das er den angenommenenen $\hat{Q}$ Wert einträgt.
Dieser $\hat{Q}$-Wert wird so berechnet und eingetragen:
\begin{equation}
    \label{eq:calcqfunction}
    \hat{Q}(s,a) \leftarrow r+\gamma\:\underset{a'}{max}\:\hat{Q}(s',a')
\end{equation}

Wenn wir den fertigen Algorithmus in Worten beschreiben, sieht er folgendermassen aus:
\begin{algorithm}[H]
    $\hat{Q}(s,a) \leftarrow 0$
    \tcp*{$\hat{Q}$-Tabelle mit Nullen initialisieren}
    $s \leftarrow$ derzeitiger Zustand\;
    \While{true}{
        $a \leftarrow$ mögliche Aktion
        \tcp*{mögliche Aktion $a$ auswählen}
        $r \leftarrow r(s,a)$
        \tcp*{direkte Belohnung $r$ erhalten}
        $s' \leftarrow \delta(s,a)$
        \tcp*{Folgezustand $s'$ sichern}
        $\hat{Q}(s,a) \leftarrow\:r+\gamma\:\underset{a'}{max}\hat{Q}(s',a')$
        \tcp*{$\hat{Q}(s,a)$ Eintrag aktualisieren}
        $s\leftarrow s'$\;
    }
    \caption[Q-Learning Algorithmus]{Q-Learning Algorithmus\footnotemark}
    % TODO: quelle notieren!
\end{algorithm}
\footnotetext{Quelle: \cite{mitchell_1997}, S. 375}

Um diesen Algorithmus graphisch in Abbildung \ref{pic:qlearning_example} zu veranschaulichen, setzen wir $\gamma = 0.9$ voraus.
R steht für Roboter und stellt unseren Agenten dar.
Er befindet sich erst im Zustand $s_1$.
Als Resultat auf seine Aktion $a_{right}$, was eine Bewegung nach rechts bedeutet, befindet er sich nun im Zustand $s_2$.
Gleichzeitig überschreibt er den $\hat{Q}(s_1,a_{right})$-Wert in der Tabelle mit dem Wert $90$, in der Abbildung als Zahl über dem Pfeil nach rechts dargestellt.
Dieser wird wie folgt berechnet:
\begin{align*}
    \hat{Q}(s_1,a_{right}) &\leftarrow r + \gamma\: \underset{a'}{max}\:\hat{Q}(s_2,a') \\
    &\leftarrow 0 + 0.9\:max\{66,81,100\} \\
    &\leftarrow 0.9\times100 \\
    &\leftarrow 90
\end{align*}
\begin{figure}[b]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{qlearning_example}
    \caption[$\hat{Q}$-Learning Beispiel]{$\hat{Q}$-Learning Beispiel.\footnotemark}
    \label{pic:qlearning_example}
\end{figure}
\footnotetext{Quelle: \cite{mitchell_1997}, S. 376}

\newpage
\subsection{Konvergenz}
Auf diese Weise kann der Agent bei jedem Zeitschritt die $\hat{Q}$-Tabelle aktualisieren.
In der ersten Episode wird nur der $\hat{Q}$-Wert des Zustands vor dem Zielzustand aktualisiert.
Mit jeder weiteren Episode wird der Wert auf die nächsten Zustände propagiert.
So wird unter drei Voraussetzungen $\hat{Q}$ zu ${Q}$ konvergieren\footnote{Konvergenz-Beweis: \cite{mitchell_1997}, S. 378}:
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Das System ist ein deterministischer \acrshort{MDP}
    \item Die Belohnungen bewegen sich zwischen zwei Grenzen, also $0\:\leq\:|r(s,a)|\:<\:c$
    \item Jedes mögliche \acrshort{ZAP} muss unendlich oft ausgeführt werden. Dies stellt sicher, dass jedes Paar den korrekten Wert enthält: $\hat{Q} \equiv Q$
\end{enumerate}

\subsection{Wahl der Aktion}
Mit der optimalen Strategie wird der Agent die maximale Belohnung erhalten.
Wenn der Agent aber stets nach dem Maximierungsprinzip vorgeht, wird er immer den einmal gefundenen Weg zum Zielzustand einschlagen.
Dabei kann er Gefahr laufen, einen anderen, noch besseren Weg, nicht zu entdecken.

Hier kommt das Konzept der Erkundung zum Einsatz.
Dieses besagt, dass der Agent in den frühen Episoden seine Wahl für die nächste Aktion noch nicht gemäss der vergebenen Belohnung tätigen soll.
Der Agent soll erst möglichst alle verfügbaren Zustände und Aktionen durchlaufen, bevor er die bestmögliche Route nutzt.

Aber wann weiss der Agent, dass er alle möglichen Wege durchlaufen hat?
Die Anzahl der Wege steigt nicht linear mit der Anzahl Zustände und Aktionen. 
Wenn der Agent von einem Zustand in jeden beliebigen Zustand wechseln kann, so gibt es $n(n-1)!$ mögliche Wege.
Bei einem realen Problem würden diese Daten enormen Speicherplatz benötigen.

Stattdessen wird hier häufig der probabilistische Ansatz angewendet.
Egal wie weit fortgeschritten der Agent bereits ist, jede Aktion soll stets mindestens eine geringe Wahrscheinlichkeit besitzen, ausgeführt zu werden.
Diese Wahrscheinlichkeit stellt die Erkundung dar.
\begin{equation}
    P(a_i|s) = \frac{k^{\hat{Q}(s,a_i)}}{\sum_j k^{\hat{Q}(s,a_j)}}
\end{equation}
$P(a_i|s)$ stellt die Wahrscheinlichkeit dar, dass die Wahl des Agenten auf die Aktion $a_i$ fällt, während er sich im Zustand $s$ befindet.
$k$ ist eine Konstante, die steuert, wie stark hohe $\hat{Q}$ Werte favorisiert werden sollen.
Ein hoher Wert für $k$ bedeutet, dass der Agent die $\hat{Q}$-Tabelle eher ausnutzen soll, als neue Werte zu erkunden.
In vielen Fällen ist es erwünscht, dass diese Erkundungswahrscheinlichkeit mit jeder Episode, die der Agent ausführt, schrumpft, sodass er in späteren Episoden mehrheitlich seine optimale Strategie ausnutzt.

\section{Nicht deterministische Systeme}
Bisher sind wir von einem deterministischen System ausgegangen.
Egal wie oft die Aktion $a_1$ im Zustand $s_1$ ausgeführt wird, wir erhalten stets die gleiche Belohnung $r_1$ und den gleichen Folgezustand $s_1'$.
Bei nicht deterministischen Systemen ist dies anders.
Belohnung und Folgezustand werden mit einer bestimmten Wahrscheinlichkeit zurückgegeben.
Wenn diese Wahrscheinlichkeit nicht von früheren Zuständen und getätigten Aktionen beeinflusst wird, reden wir hier von nicht deterministischen \acrshort{MDP}s.

Die Q-Funktion (s. Gleichung \ref{eq:qfunction}) kann für diese nicht deterministischen Systeme umformuliert werden, wobei $E$ die erwartete Belohnung und $P(s'|s,a)$ die Wahrscheinlichkeit, dass $s'$ der Folgezustand der Funktion $\delta(s,a)$ ist.
\begin{equation}
    Q(s,a) = E\left[ r(s,a)\right] + \gamma\: \sum_{s'}P(s'|s,a)\:\underset{a'}{max}\:Q(s',a')
\end{equation}
Der $\hat{Q}$-Wert muss jetzt aber anders berechnet werden.
Denn mit der deterministischen Methode, wie in der Gleichung \ref{eq:calcqfunction} aufgezeigt, würde der $\hat{Q}$-Wert mit jedem Zeitschritt überschrieben werden.
Eine Konvergenz zum korrekten $Q$-Wert könnte damit nicht stattfinden.
Vielmehr muss der bereits vorhande $\hat{Q}$-Wert in die Berechnung miteinfliessen.
\begin{equation}
    \hat{Q}_n(s,a) \leftarrow (1-\alpha_n)\:\hat{Q}_{n-1}(s,a) + \alpha_n\left[ r + \gamma\:\underset{a'}{max}\:\hat{Q}_{n-1}(s',a')\right] \\
\end{equation}
mit
\begin{equation}
    \alpha_n \equiv \frac{1}{1+besucht_n(s,a)}
\end{equation}
$\hat{Q}_n$ beschreibt den vermuteten $\hat{Q}$-Wert in der $n$-ten Iteration des Algorithmus.
$besucht_n$ beschreibt, wie oft das \acrshort{ZAP} $(s,a)$ besucht wurde, inklusive des gerade getätigten Besuchs.
$\alpha_n$ hat eine Gewichtung zum Ziel.
Wenn $\alpha_n = 1$ gesetzt wird, werden nur die neuen Werte berücksichtig, der bereits gespeicherte $\hat{Q}(s,a)$-Wert würde überschrieben werden.
Dies entspricht genau dem deterministischen Vorgehen.
Auch ist zu berücksichtigen, dass mit steigender Anzahl Besuche für $(s,a)$, der Wert $\alpha_n$ sinkt.
Auf diese Weise wird der bereits gespeicherte $\hat{Q}(s,a)$-Wert stärker gewichtet.

\newpage
\section{Temporal Difference Learning}
Q-Learning ist ein besonderer Fall von \acrfull{TD} Learning.
Um den Wert für $\hat{Q}(s_t,a_t)$ zu bestimmen, übernehmen wir den verminderten Wert von $\hat{Q}(s_{t+1},a_{t+1})$.
Wir schauen also einen Schritt voraus, und verwenden dann diesen Wert weiter.
Wir könnten aber auch mehr als nur einen vorausgehenden Schritt benutzen, um unseren $\hat{Q}(s,a)$-Wert zu berechnen.
In einer Formel ausgedrückt, ergibt dies je für 1, 2 und $n$ Schritte:
\begin{align*}
    Q^{(1)}(s_t,a_t) &\equiv r_t + \gamma\:\underset{a}{max}\:\hat{Q}(s_{t+1},a) \\
    Q^{(2)}(s_t,a_t) &\equiv r_t + \gamma r_{t+1} + \gamma^2\:\underset{a}{max}\:\hat{Q}(s_{t+2},a) \\
    Q^{(n)}(s_t,a_t) &\equiv r_t + \gamma r_{t+1} + ... + \gamma^{n-1}r_{t+n-1} + \gamma^n\:\underset{a}{max}\:\hat{Q}(s_{t+n},a) \\
    &\equiv \sum_{i=0}^{n-1}(\gamma^i r_{t+i}) + \gamma^n\:\underset{a}{max}\:\hat{Q}(s_{t+n},a)
\end{align*}

\subsection{\acrshort{TD}($\lambda$)}
Die gewichtete Methode TD($\lambda$)\footnote{Quelle: \cite{sutton_barto_2018}, Kapitel 12.2} hingegen nutzt eine Konstante $0 \leq \lambda \leq 1$, um die erwarteten Werte der vorausgehenden Schritte zu kombinieren.
Diese TD($\lambda)$-Funktion sieht wie folgt aus:
\begin{align*}
    Q^{(\lambda)}(s_t,a_t) &\equiv (1-\lambda)\:\sum_{i=0}^{n-1}\:\lambda^i\:Q^{i+1}(s_t,a_t) \\
    &\equiv r_t + \gamma \left[ (1-\lambda)\:\underset{a}{max}\:\hat{Q}(s_t,a_t)\;+\;\lambda\:Q^\lambda(s_{t+1},a_{t+1})\right]
\end{align*}

Wobei die untere Zeile ein rekursives Äquivalent der oberen Definition ist.
Wenn wir $\lambda = 0$ wählen, dann wird genau nur der nächste Schritt beachtet.
Erhöhen wir hingegen $\lambda$, geben wir mehr Gewichtung auf die weiter entfernten $\hat{Q}$-Werte.
Im Extremfall $\lambda = 1$ wird der direkte $\hat{Q}$-Wert überhaupt nicht in die Rechnung miteinbezogen.

Die TD($\lambda$) Funktion ist vor allem dann nützlich, wenn die Werte in weiterer Entfernung mehr Gewichtung haben sollten, und wenn die $\hat{Q}$-Werte im Anfangsbereich schneller eingepflegt werden sollen.
Diese Methode ist aber mit dem Risiko verbunden, dass die propagierten Werte nicht mehr mit den realen Werten übereinstimmen.








\newpage
\part{Praktische Umsetzung der Theorie} \label{part:my_agent}
\section{Mein Einstieg mit Gym OpenAi}
Zu Beginn des Semesters hatte ich mir -- durch den Dozenten bestärkt -- vorgenommen, ein Atari Spiel mit einem \acrshort{RL} Agenten auszustatten und damit zu zeigen, wie der Agent von Episode zu Episode seine Fähigkeiten verbessert.
Doch schon bald habe ich bemerkt, dass obwohl es nicht so viele Parameter wie in der realen Welt gibt, ein Atari Spiel durchaus herausfordernd ist.

Ich hatte mich für die in Python geschriebene \emph{Gym OpenAi}\footnote{\url{https://gym.openai.com/}} entschieden, weil es eine gut dokumentierte Plattform ist und eine detaillierte Dokumentation hat, die sich auch für Anfänger eignet.
Mir war allerdings nicht von Anfang an bewusst, dass die Plattform lediglich die Umgebung schafft, um darin die eigenen Algorithmen zu testen.
Eine Kategorie dieser Umgebungen sind die Atari Spiele\footnote{\url{https://gym.openai.com/envs/\#atari}}, von denen es reichlich gibt.
Und obwohl der gesamte Sourcecode zu Gym OpenAi\footnote{\url{https://github.com/openai/gym}} und allen anderen Umgebungen offen auf GitHub erhältlich ist, fand ich es doch eher schwierig mich in die Thematik einzufinden.
Ich habe mich durch einige Artikel im Internet durchgelesen, die viel zur Theorie erklärten, aber oft schon mit neuronalen Netzen und dem Python Framework TensorFlow\footnote{\url{https://www.tensorflow.org/}} für Machine Learning arbeiteten.

Hier habe ich bald verstanden, dass Q-Learning nur eine der benutzten Grundlagen ist, um erfolgreich eine \acrshort{KI} zu erschaffen.
Und dass ich nur mit den Grundlagen nicht sehr weit komme.
Also habe ich bald die Atari Umgebung aufgegeben und mich an das am häufigsten benutzte Beispiel rangewagt: Der Wagen mit dem Stock (engl. CartPole).
Dazu gibt es auf Gym OpenAi für die Version 0 schon einige Beispiele für Algorithmen\footnote{\url{https://gym.openai.com/envs/CartPole-v0/}}, die teilweise öffentlich einsehbar sind.
Aber auch diese Beispiele verwenden Python Libraries, die ich nicht kannte und es mir damit nicht einfacher machten, in die praktische Umsetzung des Q-Learnings einzusteigen.
Andere Beispiele arbeiteten noch mit der Python Version 2.x, die ich in meiner Python 3.x Umgebung nicht ohne einige Anpassungen ausführen konnte.

\section{FrozenLake}
Nach etlichen Stunden des Ausprobierens eigener Umsetzungen und Beispiele aus dem Internet, bin ich auf einen Beitrag \cite{juliani_2016} gestossen, der mir die Augen öffnete.
Der Autor arbeitet mit dem grundlegenden Q-Learning Prinzip ohne weitere, komplizierte Python Libraries.
Als Beispiel nutzte er aber die Umgebung FrozenLake\footnote{\url{https://gym.openai.com/envs/FrozenLake-v0/}}.

FrozenLake ist ein Feld aus 4$\times$4 Blöcken, die einen von vier Zuständen haben: Startzustand, Zielzustand, gefroren (engl. frozen) und Loch (engl. hole).
Der Agent startet im Startzustand und wählt eine Aktion aus.
Wählt er eine Aktion, die ihn ausserhalb der Umgebung bewegen würde, bleibt auf dem gleichen Feld.
Bewegt sich der Agent auf ein gefrorenes Feld, passiert nichts besonderes.
Gelangt er hingegen auf ein Feld mit Loch, fällt er in den See und kommt nicht mehr heraus (deshalb sind Loch-Felder unsicher) und die Episode wird mit der Belohnung $r=0$ beendet.
Gelingt es ihm aber, den Zielzustand $G$ zu erreichen, so erhält er eine Belohnung $r=1$.
Dieses Setup würde ein deterministisches System wiederspiegeln.
Die Umgebung in Gym OpenAi ist aber mit einer zusätzlichen Eventualität versehen: Glatteis mit Rutschgefahr.
Bei jeder Aktion besteht eine Wahrscheinlichkeit, dass der Agent ausrutscht und in einem Feld landet, das er aufgrund seiner Aktion nicht erwartet.
Das bedeutet in der Theorie, dass wir uns in einem probabilistischen Umfeld bewegen, denn $s' = \delta(s,a)$ wird nicht immer das gleiche Resultat geben.

\begin{SCfigure}[1.3][hb] % https://www.sharelatex.com/blog/2013/08/27/tikz-series-pt1.html
    \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1cm, black, very thick, fill=black!5, draw=black!60] (0,0) grid(4,4);
        \node at (.5,3.5) {S};  % 1. Zeile
        \node at (1.5,3.5) {F};
        \node at (2.5,3.5) {F};
        \node at (3.5,3.5) {F};
        \node at (.5,2.5) {F};  % 2. Zeile
        \node at (1.5,2.5) {H};
        \node at (2.5,2.5) {F};
        \node at (3.5,2.5) {H};
        \node at (.5,1.5) {F}; % 3. Zeile
        \node at (1.5,1.5) {F};
        \node at (2.5,1.5) {F};
        \node at (3.5,1.5) {H};
        \node at (.5,.5) {H}; % 4. Zeile
        \node at (1.5,.5) {F}; % 4. Zeile
        \node at (2.5,.5) {F}; % 4. Zeile
        \node at (3.5,.5) {G}; % 4. Zeile
    \end{tikzpicture} 
    \label{pic:frozenlake}
    \captionsetup{justification=raggedright,font=normalsize}
    \caption[FrozenLake Umgebung]{\\
        FrozenLake Umgebung \\
        S: Startzustand, sicher \\
        F: Frozen, gefroren, sicher \\
        H: Hole, Loch, unsicher \\
        G: Goal, Zielzustand, sicher
    }
\end{SCfigure}

\subsection{Ausgabe des abgeänderten FrozenLake Algorithmus}
Im Kapitel \ref{code:natiisFrozenLake} habe ich eine abgeänderte Version des Algorithmus aus dem Beitrag angehängt.
Die Änderungen beinhalten vor allem menschenlesbare Ausgabe des Programms, den Algorithmus selbst habe ich belassen.

Wenn wir dieses Programm nun ausführen, sehen wir, in der wievielten Episode unser Agent den Zielzustand erreicht hat, und wieviele Schritte -- oder auch Aktionen -- er dafür ausführen musste.
Das interessanteste aber sind der erste, veränderte $\hat{Q}$-Wert in der Tabelle und die zuletzt ausgeführte Aktion.

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Python]
muryoutaisuu@muryoutaisuu-virtual-machine:~/bfh-FS18-infsem/code/frozenLake$ python3 natiisFrozenLake.py
------------------------------ Episode: 0 Steps:7
------------------------------ Episode: 1 Steps:7
------------------------------ Episode: 2 Steps:6
[. . .]
------------------------------ Episode: 148 Steps:6
------------------------------ Episode: 149 Steps:3
------------------------------ Episode: 150 Steps:8
  (Down)
SFFF
FHFH
FFFH
HFFG
up:
[[0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]]
right:
[[0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]]
down:
[[0.  0.  0.  0. ]
 [0.  0.  0.  0. ]
 [0.  0.  0.  0. ]
 [0.  0.  0.8 0. ]]
left:
[[0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]]
press Enter to continue, y to skip all future breaks
\end{lstlisting}

Wir sehen auf Zeile 8, dass der Agent den Zielzustand zum ersten Mal in der 150. Episode mit 8 Schritten erreicht hat.
Auf Zeile 9 steht, dass seine letzte Aktion eine Bewegung nach unten \lstinline{(Down)} war.
Wenn wir uns aber die Karte anschauen, ist das gar nicht möglich, denn der Zustand über dem Zielzustand ist ein Loch.
Von dort konnte er also gar nicht kommen.
Wenn wir uns nun die aktualisierte Tabelle ansehen, finden wir in \lstinline{down(3,4)} den Wert 0.8.
Der Agent befand sich also vorher links vom Zielzustand und wollte sich nach unten bewegen.
Hier hat der Zufall dann mitgeholfen, denn der Agent ist "{}ausgerutscht"{} und nach rechts in den Zielzustand geschlittert.

Mit \lstinline{Enter} können wir den Agenten weitermachen lassen.

\newpage
\begin{lstlisting}[language=Python]
------------------------------ Episode: 151 Steps:17
------------------------------ Episode: 152 Steps:8
------------------------------ Episode: 153 Steps:4
------------------------------ Episode: 154 Steps:9
------------------------------ Episode: 155 Steps:13
  (Down)
SFFF
FHFH
FFFH
HFFG
up:
[[0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.1167 0.     0.    ]]
right:
[[0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]
 [0. 0. 0. 0.]]
down:
[[0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.     0.     0.    ]
 [0.     0.     0.8307 0.    ]]
left:
[[0.    0.    0.    0.   ]
 [0.    0.    0.    0.   ]
 [0.    0.    0.608 0.   ]
 [0.    0.    0.    0.   ]]
press Enter to continue, y to skip all future breaks
\end{lstlisting}

Wir sehen, dass der Agent dieses Mal nicht so viele Anläufe benötigt hat, um den Zielzustand wieder zu erreichen.
Aber er ist auch dieses Mal wieder mit einer \lstinline{(Down)} Bewegung ins Ziel geschlittert.
Am \lstinline{up(2,4)}-Eintrag sehen wir gut, dass er auch hier wieder gerutscht ist.
Wenn er von diesem Feld eine Bewegung nach oben machen würde, erhielte er keine Belohnung, weil an der Stelle \lstinline{(2,3)} noch in keiner der vier Richtungstabellen ein Eintrag ist.
Dieser Eintrag in \lstinline{up(2,4)} muss also vom Eintrag \lstinline{down(3,4)} propagiert worden sein.

Wenn wir den Agenten nun endlos weiterlaufen lassen, konvergiert die $\hat{Q}$-Tabelle zur $Q$-Tabelle.

\newpage
\part{Fazit}
Die Belohnungen geben dem Agenten eine gute Möglichkeit, eine optimale Abfolge von Aktionen in einer Umgebung zu finden.
Rein mit den Q-Learning Grundlagen kommen wir in einer realen Welt aber nicht weit.
Hier sind neuronale Netze unabdingbar, denn wir leben nicht in einem 4$\times$4 Raster, wie es die FrozenLake Umgebung ist.

Mir hat es gezeigt, dass einfache Probleme mit einfachen Mitteln und 39 Zeilen Python Code zu lösen sind.
Einfach war es trotzdem nicht, denn oft war ich mir nicht sicher, wie viele Spiel-Regeln ich in den Algorithmus einfliessen lassen darf.
Zum Beispiel eben, dass der Agent selber lernen muss, dass der Zustand \lstinline{H} unsicher ist, und er besser keine Aktion unternimmt, die diesen Zustand als Folge hat.

Beim mehrfachen Ausführen des Algorithmus ist mir auch aufgefallen, dass dessen Konstanten für die nichtdeterministische Umgebungen optimiert wurden.
Sobald ich den Agenten in einer deterministischen Umgebung gestartet habe, hatte er immer den gleichen Weg gewählt.
Dies führte dazu, dass die $\hat{Q}$-Tabelle nie zu $Q$ konvergieren konnte.
Und auch für die nichtdeterministische Umgebung hatte ich den Eindruck, könnten die beiden Konstanten $\gamma$ und $\lambda$ optimiert werden.

Alles in Allem war es eine interessante Arbeit.
Nichtsdestrotz stehe ich hiermit erst am Anfang meines \acrshort{KI}-Wissens.
Ich bin gespannt, welche Algorithmen uns die Zukunft bescheren wird.


\newpage
\part{Anhang}
\bibliographystyle{plainnat}
\bibliography{sample}

\newpage
\section{Sourcecode}
\subsection{FrozenLake Algorithmus aus dem Beitrag} \label{code:frozenLake}
\inputpython{code/frozenLake/frozenLake.py}{0}{41}

\newpage
\subsection{Abgeänderter FrozenLake Algorithmus} \label{code:natiisFrozenLake}
\inputpython{code/frozenlake/natiisFrozenLake.py}{0}{62}

\subsection{Repository}
Mehr Beispiele sind auch in meinem Repository zu finden unter \url{https://gitlab.com/Muryoutaisuu/bfh-FS18-infsem/tree/master/code}.


\end{document}
\end{document}
